\section{Detaillierte Anforderungen}
\label{appendix:detailierte_anforderungen}
\subsection{Cross-Plattform Anwendung}
\label{appendix:detailierte_anforderungen:cross_plattform_app}

\begin{enumerate}[label=\textbf{FA-CPA-\arabic*}]
    \setcounter{enumi}{9}
	\item\label{FA-CPA-10} Die Anwendung soll dem Nutzer die Möglichkeit geben, seine fixen sowie flexiblen Aktivitäten über eine Kalender-API in die Anwendung zu importieren.
	\item\label{FA-CPA-11} Die Anwendung soll zur Umsetzung von \ref{FA-CPA-10} dem Nutzer die Möglichkeit geben, seinen Kalender für die Anwendung frei zu geben.
	\setcounter{enumi}{19}
	\item\label{FA-CPA-20} Die Anwendung soll dem Nutzer die Möglichkeit geben, seine fixen sowie flexiblen Aktivitäten manuell in die Anwendung einzutragen.
	\setcounter{enumi}{29}
	\item \label{FA-CPA-30} Die Anwendung soll die in \ref{FA-CPA-20} angelegten Aktivitäten des Nutzers lokal speichern, sodass wiederkehrende Aktivitäten wieder verwendet werden können.
	\setcounter{enumi}{39}
	\item\label{FA-CPA-40} Die Anwendung soll den Nutzer authentifizieren, sodass auf seine Daten im\linebreak Nutzerpräferenz-Service zugegriffen werden kann.
	\setcounter{enumi}{49}
	\item\label{FA-CPA-50} Die Anwendung soll mit den in \ref{FA-CPA-10} und \ref{FA-CPA-20} erhaltenen Aktivitäten einen Aktivitätsplan am Orchestrierungs-Service anfragen.
	\setcounter{enumi}{59}
	\item\label{FA-CPA-60} Die Anwendung soll den als Antwort auf \ref{FA-CPA-50} erhaltenen Aktivitätsplan anzeigen.
	\item\label{FA-CPA-61} Die Anwendung soll dem Nutzer die Möglichkeit geben, den Aktivitätsplan aus \ref{FA-CPA-60} zu verwerfen.
	\item\label{FA-CPA-62} Die Anwendung soll dem Nutzer die Möglichkeit geben, den Aktivitätsplan aus \ref{FA-CPA-60} lokal auf dem Gerät abzuspeichern.
	\setcounter{enumi}{69}
	\item\label{FA-CPA-70} Die Anwendung soll dem Nutzer eine Übersicht über die gespeicherten Aktivitätspläne anzeigen.
	\setcounter{enumi}{79}
	\item\label{FA-CPA-80} Die Anwendung soll dem Nutzer die Möglichkeit zur detaillierten Einsicht eines in \ref{FA-CPA-70} angezeigten Aktivitätsplans geben.
	\item\label{FA-CPA-81} Die Anwendung soll dem Nutzer die Möglichkeit zur Löschung eines gespeicherten Aktivitätsplans geben.
	\item\label{FA-CPA-82} Die Anwendung soll dem Nutzer die Möglichkeit zur manuellen Bearbeitung eines gespeicherten Aktivitätsplans geben.
	\setcounter{enumi}{89}
	\item\label{FA-CPA-90} Die Anwendung soll dem Nutzer die Möglichkeit geben seine Nutzerpräferenzen einzusehen.
	\item\label{FA-CPA-91} Die Anwendung soll zur Erfüllung von \ref{FA-CPA-90} die Nutzerpräferenzen des Nutzers am Orchestrierungs-Service abfragen.
\end{enumerate}
\begin{enumerate}[label=\textbf{NF-CPA-\arabic*}]
    \setcounter{enumi}{9}
	\item\label{NF-CPA-10} Die Anwendung soll auf den Plattformen Android und iOS lauffähig sein.
\end{enumerate}

\subsection{Orchestrierungs-Service}
\label{appendix:detailierte_anforderungen:orchestrierungs_service}

\begin{enumerate}[label=\textbf{FA-OS-\arabic*}]
	\setcounter{enumi}{9}
	\item\label{FA-OS-10} Der Orchestrierungs-Service soll die in \ref{FA-CPA-50} beschriebene Anfrage mit den Aktivitäten des Nutzers entgegennehmen und mit einem oder mehreren Aktivitätsplänen beantworten.
	\setcounter{enumi}{19}
	\item\label{FA-OS-20} Der Orchestrierungs-Service soll die in \ref{FA-CPA-91} beschriebene Anfrage entgegennehmen und mit den Nutzerpräferenzen des Nutzers beantworten.
	\setcounter{enumi}{29}
	\item\label{FA-OS-30} Der Orchestrierungs-Service soll einem Aktivitätsplan die Nutzerpräferenzen des entsprechenden Nutzers hinzufügen.
	\item\label{FA-OS-31} Der Orchestrierungs-Service soll zur Erfüllung von \ref{FA-OS-20}, \ref{FA-OS-30} und \ref{FA-OS-90} für einen Nutzer die Nutzerpräferenzen am Nutzerpräferenz-Service abfragen.
	\item\label{FA-OS-32} Der Orchestrierungs-Service soll sich für die Erfüllung von \ref{FA-OS-31} für den Nutzer am Nutzerpräferenz-Service authentifizieren.
	\setcounter{enumi}{39}
	\item\label{FA-OS-40} Der Orchestrierungs-Service soll zu einem Aktivitätsplan mit Nutzerpräferenzen die Zeit- und Ortsinstanzen für die Aktivitäten hinzufügen.
	\item\label{FA-OS-41} Der Orchestrierungs-Service soll zur Erfüllung von \ref{FA-OS-40} einen weiteren Service zum Berechnen der Zeit- und Ortsinstanzen für die Aktivitäten anfragen.
	\setcounter{enumi}{49}
	\item\label{FA-OS-50} Der Orchestrierungs-Service soll zu einem Aktivitätsplan mit Nutzerpräferenzen und Zeit- und Ortsinstanzen für Aktivitäten Mobilitätsoptionen hinzufügen.
	\item\label{FA-OS-51} Der Orchestrierungs-Service soll zur Erfüllung von \ref{FA-OS-50} und \ref{FA-OS-100} den Routing-Adapter mit den Zeit- und Ortsinstanzen für Aktivitäten und den Nutzerpräferenzen anfragen.
	\setcounter{enumi}{59}
	\item\label{FA-OS-60} Der Orchestrierungs-Service soll für einen Aktivitätsplan mit Nutzerpräferenzen und Mobilitätsoptionen die Mobilitätsoptionen filtern.
	\item\label{FA-OS-61} Der Orchestrierungs-Service soll für die Umsetzung von \ref{FA-OS-60} einen weiteren Service zur Filterung der Mobilitätsoptionen basierend auf den Nutzerpräferenzen aufrufen.
	\setcounter{enumi}{69}
	\item\label{FA-OS-70} Der Orchestrierungs-Service soll für einem Aktivitätsplan mit Nutzerpräferenzen und Mobilitätsoptionen den Mobilitätsoptionen einen Nutzen zuordnen.
	\item\label{FA-OS-71} Der Orchestrierungs-Service soll zur Erfüllung von \ref{FA-OS-70} einen weiteren Service zur Zuordnung eines Nutzens zu Mobilitätsoptioen basierend auf den Nutzerpräferenzen aufrufen.
	\setcounter{enumi}{79}
	\item\label{FA-OS-80} Der Orchestrierungs-Service soll für einen Aktivitätsplan mit Nutzerpräferenzen und Mobilitätsoptionen mit Nutzen eine Aktivitätenanordnung bestimmen.
	\item\label{FA-OS-81} Der Orchestrierungs-Service soll zur Erfüllung von \ref{FA-OS-71} einen GATSPTW-Solver aufrufen.
	\setcounter{enumi}{89} 
	\item\label{FA-OS-90} Der Orchestrierungs-Service soll die Nutzerpräferenzen eines Nutzers für die Kalibrierung abfragen.
	\setcounter{enumi}{99} 
	\item\label{FA-OS-100} Der Orchestrierungs-Service soll zu den Nutzerpräferenzen eines Nutzers Routen für die Kalibrierung anfragen.
\end{enumerate}
\begin{enumerate}[label=\textbf{NF-OS-\arabic*}]
    \setcounter{enumi}{9}
	\item\label{NF-OS-10} Der Orchestrierungs-Service soll mindestens auf den Plattformen Windows und Linux lauffähig sein.
\end{enumerate}

\subsection{Routing-Adapter}
\label{appendix:detailierte_anforderungen:routing_adapter}

\begin{enumerate}[label=\textbf{FA-RA-\arabic*}]
	\setcounter{enumi}{9}
	\item\label{FA-RA-10} Der Routing-Adapter soll die in \ref{FA-OS-51} beschriebene Anfrage mit Nutzerpräferenzen und Aktivitäten mit Zeit- und Ortsinstanzen mit Mobilitätsoptionen beantworten.
	\setcounter{enumi}{19}
	\item\label{FA-RA-20} Der Routing-Adapter soll basierend auf den Nutzerpräferenzen einen oder mehrere Routing-APIs oder Services auswählen, an die Anfragen gestellt werden sollen.
	\setcounter{enumi}{29}
	\item\label{FA-RA-30} Der Routing-Adapter soll die Nutzerpräferenzen des Nutzers auf die verschiedenen Parameter der Routing-APIs und Services abbilden.
	\setcounter{enumi}{39}
	\item\label{FA-RA-40} Der Routing-Adapter soll die verschiedenen Routing-APIs und Services anfragen, um die Mobilitätsoptionen zu erhalten.
	\item\label{FA-RA-41} Der Routing-Adapter soll für die Erfüllung von \ref{FA-RA-40} den OpenTripPlanner (OTP) anfragen können.
	\item\label{FA-RA-42} Der Routing-Adapter soll für die Erfüllung von \ref{FA-RA-40} den OpenRouteService (ORS) anfragen können.
	\item\label{FA-RA-43} Der Routing-Adapter soll für die Erfüllung von \ref{FA-RA-40} den Routing Service Valhalla anfragen können.
	\item\label{FA-RA-44} Der Routing-Adapter soll für die Erfüllung von \ref{FA-RA-40} die TRIAS Schnittstelle des Karlsruher Verkehrsverbunds (KVV) anfragen können.
	\setcounter{enumi}{49}
	\item\label{FA-RA-50} Der Routing-Adapter soll die Ergebnisse aus den Anfragen aus \ref{FA-RA-40} zusammen stellen, um Duplikate zu eliminieren.
\end{enumerate}
\begin{enumerate}[label=\textbf{NF-RA-\arabic*}]
    \setcounter{enumi}{9}
	\item\label{NF-RA-10} Der Routing-Adapter soll mindestens auf den Plattformen Windows und Linux lauffähig sein.
    \setcounter{enumi}{19}
	\item\label{NF-RA-20} Der Routing-Adapter soll die Zuordnung von Nutzerpräferenzen auf die Parameter der Routing-Services generisch und konfigurierbar realisieren, sodass das Hinzufügen und Entfernen von Nutzerpräferenzen ohne Änderungen am Code möglich ist.
    \setcounter{enumi}{29}
	\item\label{NF-RA-30} Die Anfrage der verschiedenen Routing-Services und APIs soll parallel erfolgen, um Performanceeinbußen durch Engpässe zu vermeiden.
	\setcounter{enumi}{39}
	\item\label{NF-RA-40} Die Architektur des Routing-Adapters soll das Hinzufügen und Entfernen von Routing-Services und Routing-APIs ohne aufwendige Änderungen am bestehenden Code ermöglichen.
\end{enumerate}

\clearpage
\section{Implementierungsdetails}
\label{appendix:implementierungsdetails}

\subsection{Initialisierung und Konfiguration eines Microservices mittels ASP.NET}
\label{appendix:implementierungsdetails:microservice_konfiguration}
Das Framework ASP.NET bietet verschiedene Hilfestellungen und Konfigurationsmöglichkeiten für die Implementierung von Microservices. Im Folgenden wird erklärt, wie mittels ASP.NET ein Microservice initialisiert und konfiguriert werden kann.\par
In Listing \ref{lst:service_main} ist zu sehen, wie in der \textit{Main} Methode über einen Builder eine Instanz des \textit{WebHosts} erstellt (\textit{Build()}) und ausgeführt (\textit{Run()}) wird.
\begin{lstlisting}[caption={ASP.NET Microservice Initialisierung},label={lst:service_main}, numbers=left]
public static void Main(string[] args) {
    CreateHostBuilder(args).Build().Run();
}

public static IHostBuilder CreateHostBuilder(string[] args) =>
    Host.CreateDefaultBuilder(args)
        .ConfigureWebHostDefaults(webBuilder => { webBuilder.UseStartup<Startup>(); });
\end{lstlisting}
Der \textit{WebHost} hostet die Anwendung und startet sowie konfiguriert alle benötigten Teile, wie Application-Middleware und den zugrunde liegenden Kestrel Webserver. Wie in Zeile 7 in Listing \ref{lst:service_main} zu sehen, ist es zudem möglich, dem \textit{WebHost} eine \textit{Startup}-Klasse zu übergeben, welche die Konfiguration des \textit{WebHosts} übernimmt. Die zwei Methoden der \textit{Startup}-Klasse sind in Listing \ref{lst:service_startup_detailed} dargestellt.\par
Die erste Methode \textit{ConfigureServices} in Zeile 1 wird verwendet, um Services in die \textit{ServiceCollection} des in Kapitel \ref{ch:entwurf:routing_adapter:anbindung_routing_services} beschriebenen DI-Containers hinzuzufügen. Dem DI-Container werden in Listing \ref{lst:service_startup_detailed} ein vorkonfigurierter Logging-Service (Zeile 2), ein CORS-Service (Cross-Origin-Ressource-Sharing) (Zeile 3), die Controller zum Handhaben von Anfragen (Zeile 4), ein Mapping-Service (Zeile 5) sowie Swagger für die Dokumentation der API des Microservices (Zeile 6) hinzugefügt. Diese Services werden in allen Microservices des Backends verwendet. Des Weiteren können in der \textit{ConfigureServices} Methode alle Mircroservice-spezifischen Services wie bspw. die Routing-Services für den Routing-Adapter hinzugefügt werden.\par\clearpage
\begin{lstlisting}[caption={Microservice-Konfiguration via Startup im Detail},label={lst:service_startup_detailed}, numbers=left]
public void ConfigureServices(IServiceCollection services) {
    services.AddLoggingWithFormatter();
    services.AddCors();
    services.AddControllers();
    services.AddAutoMapper(typeof(Startup));
    services.AddSwaggerDocument();

    // Register Microservice specific services in DI-Container e.g. Routing services
    services.AddValhalla(Configuration.GetConnectionString(
                                ValhallaClient.HttpClientName));
    ...
}

public void Configure(IApplicationBuilder app, IWebHostEnvironment env) {
    if (!env.IsDevelopment()) {
        app.UseHsts();
    }
    app.UseOpenApi();
    app.UseSwaggerUi3();
    app.UseCustomExceptionHandler();
    app.UseRouting();
    app.UseEndpoints(endpoints => { endpoints.MapControllers(); });
    // More configuration like CORS etc.
}
\end{lstlisting}
Der verwendete Logging-Service ist Teil von \textit{Microsoft.Extensions} und speichert die Logs mit der momentanen Konfiguration \textit{In-Memory}. Dies bedeutet, dass die Ausgaben des Loggers nur zur Laufzeit des jeweiligen Microservices zugänglich sind und nach dessen Terminierung gelöscht werden. Dieses Verhalten kann aber durch entsprechende Konfiguration auf Datei-basiertes Logging umgestellt werden, sodass die Logs auch längerfristig einsehbar sind. Zudem sind verschiedene Log-Level (Infromation, Warning, Error) definierbar, die entscheiden, welche Art von Informationen tatsächlich im Log gespeichert wird. Das Log-Level lässt sich auf Default-, Microsoft- und Application-Ebene festlegen. Neben dem Log-Level ist auch die Formatierung der Einträge des Logs konfigurierbar.\par
Bei dem Mapping-Service handelt es sich um AutoMapper \cite{automapper_automapperautomapper_2021}. AutoMapper erlaubt es, über die Erstellung von Mapping-Profilen Objekte aufeinander zu mappen. Dabei bietet er mehrere Vorteile. Zum einen ermöglicht AutoMapper die Konfiguration von Mapping-Profilen. Diese erlauben es ein Mapping nach einmaliger Definition immer wieder anzuwenden. Zum anderen bietet AutoMapper den Vorteil, dass Felder mit gleichem Namen und Typ automatisch aufeinander gemapped werden können, ohne weitere Details \mbox{anzugeben.} Die definierten Profile können außerdem auch bei verschachtelten Objekten automatisch angewendet werden. Aufgrund dieser Vorteile stellt AutoMapper eine attraktive Möglichkeit für das Mappen von DTOs dar und wird auch in der Literatur hierfür empfohlen \cite{jackson_data_2020}. Da die Felder und Typen bei DTO und Modellklasse meist gleich benannt sind und den gleichen Typ haben, lassen sich die Mapping-Profile einfach und ohne weitere Parametrisierung definieren. In Listing \ref{lst:autoMapper} ist am Beispiel des Mappings eines \textit{AddressDto} auf eine \textit{Address} aufgezeigt, wie AutoMapper funktioniert. Zunächst werden in Zeile 1 - 6 alle benötigten Mapping-Profile angelegt, um die Typen bzw. deren Teiltypen zu mappen. Wie bereits erwähnt bedürfen die Profile keiner weiteren Parametrisierung, da die Felder im \textit{AddressDto} und in der \textit{Address} die gleichen Typen und Namen besitzen. In Zeile 9 wird das Mapping auf ein \textit{AddressDto} (\textit{someAddressDto}) angewendet, um eine \textit{Address} (\textit{mappedAddress}) zu erhalten. Das Mapping dieser Typen kann dabei immer wieder durchgeführt werden, nachdem es einmalig als Profil definiert wurde.\par
\begin{lstlisting}[caption={Beispiel für die Anwendung des AutoMappers},label={lst:autoMapper}, numbers=left]
public class DtoMappingProfile : Profile {
    public DtoMappingProfile() {
        CreateMap<AddressDto, Address>();
        CreateMap<GeoLocationDto, GeoLocation>();
    }
}

// Usage of injected mapper in controller:
var mappedAddress = _mapper.Map<AddressDto, Address>(someAddressDto);
\end{lstlisting}
Swagger \cite{smartbear_api_nodate} ist ein Tool zum Generieren und Anzeigen von API-Dokumentationen basierend auf dem OpenAPI Standard. Swagger stellt eine weit verbreitete Technik für die Dokumentation von APIs dar. In der JetBrains Umfrage \glqq The State of Develper Ecosystem 2020\grqq{} gaben 58\% der Befragten an, die API ihrer Microservices mittels Swagger und SwaggerUI zu dokumentieren \cite{jetbrains_microservices_2020}. Ein großer Vorteil von Swagger ist, dass automatisch eine interaktive Webseite generiert werden kann auf der die einzelnen Endpunkte, deren Parametrisierung sowie das zugrunde liegende Modell dargestellt werden.\par
Die zweite Methode \textit{Configure} in Zeile 14 aus \ref{lst:service_startup_detailed} dient der Konfiguration der HTTP-Request-Pipeline durch das Hinzufügen verschiedener Middlewares zum \textit{IApplicationBuilder}. Der \textit{IApplicationBuilder} ist für die Erstellung der HTTP-Request-Pipeline zuständig und stellt Mechanismen zur Konfiguration bereit. In Zeile 21 wird bspw. eine Middleware für das Routing der erhaltenen REST-Anfragen auf den passenden Endpoint der in Zeile 22 definierten Endpoint-Middleware hinzugefügt und konfiguriert. Weitere hinzugefügte Middlewares sind OpeAPI (Zeile 18) zur Generation einer Schnittstellenbeschreibung, sowie SwaggerUI (Zeile 19) zum grafischen Anzeigen dieser Beschreibung im Browser. Außerdem wird ein selbst geschriebener Exception-Handler (Zeile 20) hinzugefügt,\linebreak welcher Exceptions, die in den jeweiligen Endpoint-Methoden der Controller nicht behandelt werden, in Antworten mit entsprechendem HTTP-Statuscode umwandelt. So wird bspw. eine nicht behandelte \textit{ArgumentException} zu einem BadRequest (400), wohingegen eine ApplicationException zu einem InternalServerError (500) übersetzt wird. Dadurch ist es nicht erforderlich in jeder einzelnen Controller Methode den Code mit \textit{Try-Catch-Blöcken} zu umgeben und Antworten für aufgefangenen Exceptions zu erzeugen.

\subsection{Join-Operator}
\label{appendix:implementierungsdetails:join_operator}
Der \textit{join}-Operator ermöglicht es, SQL ähnliche Verknüpfungen zu definieren, was das Arbeiten mit verschiedenen Objekten, die nur über eine ID bzw. einer Guid zusammenhängen sehr komfortabel macht. Im Folgenden soll die Funktionsweise des \textit{join}-Operators anhand der Zuordnung vom im Routing-Adapter berechneter Routen zu den passenden \textit{plannedActivities} im Orchestrierungs-Service erklärt werden. Der resultierende Code ist in Listing \ref{lst:from_join} abgebildet.\par
\begin{lstlisting}[caption={Verknüpfen der Antwort des Routing-Adapters mit den geplanten Aktivitäten im Orchestrierungs-Service},label={lst:from_join}, numbers=left]
var result = await _routingAdapterClient.GetRoutesAsync(request);

var pairs = from routesForActivity in result.RoutesForActivities
    join plannedActivity in _plannedActivities 
    on routesForActivity.ActivityGuid equals plannedActivity.Guid
    select new {routesForActivity, plannedActivity};
    
foreach (var pair in pairs)
{
    pair.plannedActivity.Routes = pair.routesForActivity.Routes;
}
\end{lstlisting}
In Zeile 1 in Listing \ref{lst:from_join} wird der Routing-Adapter aufgerufen und anschließend in Zeile 3 bis 6 die Routen aus dem Ergebnis (\textit{routesForActivity}) mit den geplanten Aktivitäten (\textit{\_plannedActivities}) aus dem \textit{IActivityBuilder} verknüpft. Zuerst wird in Zeile 3 die eine Hälfte und in Zeile 4 die zweite Hälfte der \textit{join}-Operation definiert. Anschließend definiert Zeile 5 anhand welcher Eigenschaft Elemente aus den beiden Hälften verglichen werden sollen. Schließlich werden in Zeile 6 Paare aus den passenden Elementen gebildet. In Zeile 7 - 10 werden für alle Paare die Routen aus dem Ergebnis des Routing-Adapters in die jeweilige geplante Aktivität geschrieben. Da es sich hier um die gleiche Referenz wie bei den Aktivitäten in den \textit{\_plannedActivities} handelt, enthalten diese am Ende des Methodenaufrufs die errechneten Routen. Diese Art der Verknüpfung mittels \textit{join}-Operator und anschließendem Übertragen von Daten wird in den zwei in dieser Arbeit implementierten Backend-Services immer wieder verwendet. Deshalb enthalten viele der Modelle, vor allem die Aktivitäten- und Antwortmodelle von Serviceaufrufen, die Guids der referenzierten Objekte. 

\subsection{Anfrage von Routing-Services}
Dieses Kapitel enthält Details der Handhabung verschiedener Herausforderungen bei der Anfrage von Routing-Services.
\subsubsection{Serialisierung und Deserialisierung von Enumerationen}
\label{appendix:implementierungsdetails:rs_anfrage:enums}
Eine Hürde beim Anbinden der Routing-Services (siehe Kapitel \ref{ch:implementierung:routing_adapter:anbindung_routig_services}) mittels C\# stellen Enumerationen dar. In C\# werden \textit{Enums} ausschließlich als Nummer (Integer oder Byte) repräsentiert. Dadurch ist es erst einmal nicht möglich, einem Enumerationsmember einen String oder einen anderen Datentyp zuzuweisen, wie es bspw. in Java der Fall ist. Da die Routing-Services Enumerationsmember in der Regel in Form von Strings repräsentieren, kommen hier Attribute zum Einsatz. Ein \glqq Attribut stellt eine effiziente Methode dar, Code [...] Metadaten oder deklarative Informationen zuzuordnen\grqq{} \cite{microsoft_attributes_2018}. Diese Zuordnung findet in C\# mittels eckiger Klammern statt.
\begin{lstlisting}[caption={Attributierung von Enums},label={lst:enums}, numbers=left]
public enum Mode
{
    [XmlEnum("WALK")] [EnumMember(Value = "WALK")]
    Walk,
    
    // more enum members
}
\end{lstlisting}
Das \textit{EnumMember}-Attribut, zu sehen in Listing \ref{lst:enums} ermöglicht es, Enumerationsmember in JSON als String zu serialisieren und deserialisieren. In diesem Fall wird der Enumerationsmember \textit{Walk}, welcher intern standardgemäß durch den Wert \textit{0} repräsentiert wird, bei der Serialisierung zu JSON als String \textit{WALK} serialisiert. Ebenso wird der String \textit{WALK} zu dem Enumerationsmember \textit{Walk} deseralisiert. Neben der Serialisierung und Deserialisierung zu und von JSON kommt im Routing-Adapter auch XML zum Einsatz. Dies ist bspw. bei der Serialisierung und Deserialisierung für die XSLT-Transformationen der Fall. Da das Attribut \textit{EnumMember} nur für die Serialisierung mittels JSON funktioniert, wird in Listing \ref{lst:enums} zusätzlich das Attribut \textit{XmlEnum} verwendet, was auf gleiche Weise die Serialisierung und Deserialisierung zu und von XML behandelt.

\subsubsection{OpenTripPlanner Anfrage via Query-Parameter}
\label{appendix:implementierungsdetails:rs_anfrage:otp_dictionary}
Um die Routingparameter des OTPs als Query-Parameter zu codieren, müssen diese als Menge von Schlüssel-Werte-Paaren (C\# als Dictionary bezeichnet) mit Einträgen in der Form \textit{(key: <propertyName>, value: <propertyValue>)} vorliegen. Wichtig ist dabei, dass es sich bei \textit{key} und \textit{value} um einen String handeln muss. Um aus dem spezifischen Anfragemodell des OTPs ein solches Dictionary zu generieren, werden zwei Mechanismen genutzt. Zum einen wird mit den in Listing \ref{lst:OTP_backingfields} dargestellten Backing-Fields (Unterstützungsfelder) gearbeitet.
\begin{lstlisting}[caption={Backing-Fields im OTP Anfragemodell},label={lst:OTP_backingfields}, numbers=left]
public class RoutingRequestParameters {
    private string _bannedRoutes;
        
    public List<string> BannedRoutes
    {
        get => _bannedRoutes.value.Split(',').ToList();
        set => _bannedRoutes = string.Join(',', value);
    }
    
    // More routing parameters with backing fields...
}
\end{lstlisting}
Im vereinfachten Fall (ohne \textit{null}-Handling) von Listing \ref{lst:OTP_backingfields} verweisen Setter und Getter der Property \textit{BannedRoutes} auf das private Backing-Field \textit{\_bannedRoutes}. Während \textit{\_bannedRoutes} vom Typ \textit{String} ist, handelt es sich bei der Property \textit{BannedRoutes} jedoch um den Typen \textit{List<String>}. Die Konvertierung zwischen den Typen erfolgt in Setter und Getter der Property. Durch dieses Vorgehen ist es möglich, die \textit{BannedRoutes} der \textit{RoutingRequestParameters} von außen als normale Liste von Strings zu lesen und zu schreiben. Intern ist die Liste allerdings als String abgespeichert und kann so einfach in das oben erwähnte Dictonary eingefügt werden. Alle Parameter des Anfragemodells werden mithilfe solcher Property mit Backing-Field Konstrukte abgespeichert, wobei verschiedene Arten der Konvertierung des entsprechenden Typs zu einem String implementiert wurden. Für die Generierung des Dictionaries werden schließlich mittels Reflections alle privaten Felder der Klasse \textit{RoutingRequestParameter} geladen, also alle Backing-Fields, und in ein leeres Dictionary eingefügt. Der Name des Parameters entspricht dabei dem Namen des Backing-Fields (ohne den Unterstrich), welches ebenfalls via Reflections ausgelesen werden kann.\par
Für die oben beschriebene Vorgehensweise mittels Backing-Fields müssen Enumerationen bzw. die Enumerationsmember in einen entsprechenden String umgewandelt werden, bzw. von einem entsprechenden String geladen werden können. Hierfür wurden zwei Erweiterungsmethoden definiert, welche auf das in Anhang \ref{appendix:implementierungsdetails:rs_anfrage:enums} erklärte \textit{EnumMember} Attribut zurückgreifen. Der Wert eines Attributes kann zur Laufzeit mittels Reflections ausgelesen werden \cite{microsoft_attributes_2018}. Dadurch ist es möglich, eine Erweiterungsmethode \textit{GetStringValue} auf dem Typen \textit{Enum} zu definieren, welche den Wert des \textit{EnumMember} Attributes ausließt. Im Falle von Listing \ref{lst:enums} liefert z.B. der Ausdruck \textit{Mode.Walk.GetStringValue()} das \linebreak Ergebnis \textit{\dq WALK\dq}. In die andere Richtung kann auf dem Typen String eine\linebreak Erweiterungsmethode \textit{GetEnumValue<T>} definiert werden, welche für den Ausdruck\linebreak \textit{\dq WALK\dq.GetEnumValue<Mode>()} den Wert \textit{Mode.Walk} zurückliefert.\par

\subsubsection{XML Serialisierung und Deserialisierung}
\label{appendix:implementierungsdetails:rs_anfrage:xml}
Die Serialisierung und Deserialisierung des Anfrage- und Antwortmodells der TRIAS Schnittstelle erfolgt in XML. Diese Vorgänge werden dabei über verschiedene Attribute wie das oben genannte \textit{XmlEnum}-Attribut oder auch das \textit{XmlElement}-Attribut, gesteuert.
\begin{lstlisting}[caption={XML Serialisierung für TRIAS},label={lst:trias_xml}, numbers=left]
public class TripRequest {
    [XmlElement(ElementName = "NoChangeAt")]
    public NoChangeAt NoChangeAt { get; set; }
    public bool ShouldSerializeNoChangeAt => NoChangeAt != null;
    
    // more TripRequest Properties
}
\end{lstlisting}
In Listing \ref{lst:trias_xml} ist die Verwendung des \textit{XmlElement} Attributes zu sehen, welches steuert, unter welchem Namen die entsprechende Property serialisiert wird. Des Weiteren ist die Vorgehensweise zur Serialisierung optionaler Parameter dargestellt. Mittels einer zweiten \textit{ShouldSerialize<PropertyName>} Property kann gesteuert werden, welche Properties serialisiert werden und welche nicht. Für die Anfrage der TRIAS Schnittstelle wird dies genutzt, um wie auch bei den anderen Routing-Services unbekannte default-Werte zu handhaben, indem die nicht benutzte Property nicht im serialisierten XML auftaucht.\par

\subsection{Datenabfrage am Backend in der Cross-Plattform-App}
\label{appendix:implementierungsdetails:cross_plattform_app_datenabfrage}
Für die Anfrage von Daten wie Aktivitätsplänen und Nutzerpräferenzen aus der Cross-Plattform-App am Orchestrierungs-Service ist es notwendig, Request-Objekte in JSON zu serialisieren und die JSON Response-Objekte des Orchestrierungs-Services zu deserialisieren. Für die Serialisierung eines Objektes in JSON muss dieses in dem Format \textit{Map<string, dynamic>} vorliegen, wobei auch die Deserialisierung eines JSON-Strings wieder in diesem Format resultiert. Dabei stellen die \textit{strings} die Namen der Properties einer Klasse und die \textit{dynamics} die Werte der jeweiligen Property dar. Diese Repräsentation eines Objektes kann allerdings nicht dynamisch zur Laufzeit von einem JsonSerializer / JsonDeserializer errechnet werden, wie es bspw. bei C\# der Fall ist, da in Flutter Reflections zur Laufzeit deaktiviert sind. Dies hat den Hintergrund, dass durch Reflections aller Code implizit verwendet wird, was mit dem \textit{Tree Shaking}, also dem Entfernen nicht genutzten Codes, im Konflikt steht \cite{google_json_nodate}.\par
Um trotzdem nicht alle Konversionen eines Objektes von und in die Repräsentation \textit{Map<string, dynamic>} von Hand schreiben zu müssen, empfiehlt die Flutter Dokumentation die Verwendung von automatischer Codegenerierung. Mithilfe des Paketes json\_serializable \cite{google_googlejson_serializabledart_2021} werden für jede mit \textit{@JsonSerializable} markierte Klasse automatisch die zwei Methoden \textit{fromJson} und \textit{toJson} generiert, welche mit der genannten Repräsentation umgehen können. Zur Generierung des entsprechenden Codes muss im Quellverzeichnis der Flutter-App der Befehl \textit{flutter pub run build\_runner watch} ausgeführt werden. Dieser Befehl stellt, solange das Programm in der Kommandozeile aktiv ist, automatisch Änderungen an den entsprechenden Klassen fest und generiert den passenden Code neu.\par
Neben den Anfrage- und Antwortobjekten muss auch die tatsächliche asynchrone Anfrage an den Orchestrierungs-Service gehandhabt werden. Listing \ref{lst:cross_plattform_app_future_builder} zeigt, wie eine solche Anfrage mittels eines \textit{FutureBuilders} durchgeführt wird. Der FutureBuild ist ein Widget, welches ein Future (Zeile 2), also das Ergebnis einer asynchronen Funktion, und eine Builderfunktion (Zeile 3) besitzt. Wird der FutureBuilder zum ersten Mal gerendert, führt er automatisch die asynchrone Funktion, also in diesem Fall den Backend-Aufruf zum Erhalten von Nutzerpräferenzen, aus und stellt den aktuellen Status in der Variable \textit{snapshot} in Zeile 4 zur Verfügung. In den Zeilen 5 bis 11 wird die Ansicht abhängig von dem Status des \textit{snapshots} verändert. Befindet sich die Anfrage noch in der Ausführung, wird ein Ladeindikatior angezeigt (Zeile 6). Befindet sich die Anfrage in einem Fehlerzustand wird der entsprechende Fehler angezeigt (Zeile 9). Wurde die Anfrage erfolgreich durchgeführt, enthält \textit{snapshot.data} das Ergebnis, welches in diesem Fall genutzt wird, die Präferenzen des Nutzers auf der \textit{PreferencesPage} anzuzeigen.
\begin{lstlisting}[caption={FutureBuilder zum Handhaben asynchroner Anfragen in der App},label={lst:cross_plattform_app_future_builder}, numbers=left]
FutureBuilder<UserPreferenceResponse>(
    future: loadUserPreferences(userContext),
    builder: (BuildContext context,
        AsyncSnapshot<UserPreferenceResponse> snapshot) {
      if (snapshot.connectionState == ConnectionState.waiting) {
        return Center(child: const CircularProgressIndicator());
      } else {
        if (snapshot.hasError)
          return Center(child: Text('Fehler: ${snapshot.error}'));
        else
          return // Content of PrefferencesPage
      }})
\end{lstlisting}